\section{Indledning}

\emph{Digitale træningsapps} kan gøre træningsprogrammer, øvelser, historik og feedback lettere tilgængelige, men mere information er ikke i sig selv nok til at fastholde træning. Teixeira et al. peger på, at vedvarende fysisk aktivitet hænger sammen med \emph{autonom motivation}, oplevet kompetence og meningsfuld støtte \cite{teixeira2012_sdt_exercise}. Yardley et al. viser tilsvarende, at \emph{digitalt engagement} først er værdifuldt, når brugen faktisk støtter den ønskede adfærd \cite{yardley2016_effective_engagement_dbci}.

Problemet er derfor ikke kun, om en app kan vise et træningsprogram. Det er, om appen kan støtte brugeren i den urolige del af træningen, hvor planen møder hverdagen: manglende tid, ændret dagsform, fyldt træningscenter, skiftede øvelser eller ufuldstændig \emph{logging}. Hvis systemet kræver perfekt efterlevelse for at give mening, bliver appen skrøbelig netop i de situationer, hvor støtte er mest relevant.

Den afgørende forskel ligger mellem en plan, der ser rigtig ud på forhånd, og et forløb, der stadig giver mening bagefter. En kalender kan fortælle, hvad brugeren skulle have gjort. En brugbar træningsapp skal også kunne håndtere, hvad brugeren faktisk gjorde, og omsætte det til en næste handling uden at gøre afvigelsen til et nederlag.

Det gør træningsapps til et sundheds- og informatikfagligt problem. Laranjo et al., Romeo et al. og Brickwood et al. viser, at apps og \emph{aktivitetsmålere} kan understøtte fysisk aktivitet, men effekten afhænger af design, brugskontekst og vedvarende anvendelse \cite{laranjo2021_apps_trackers_meta,romeo2019_smartphone_apps_pa_meta,brickwood2019_wearable_trackers_meta}. Eysenbachs \emph{law of attrition} gør frafald til et grundvilkår i \emph{digitale interventioner}: løsningen mister værdi, hvis brugeren falder fra, før adfærden ændres \cite{eysenbach2005_law_of_attrition}.

I styrketræning bliver udfordringen skarpere, fordi et program ikke blot er en kalender. ACSM's \emph{progression model} beskriver progression gennem belastning, volumen, øvelsesvalg, frekvens og løbende justering \cite{acsm2009_progression_models}. Currier et al. fastholder progression som et centralt princip i nyere \emph{resistance-training}-anbefalinger, mens Greig et al. og Larsen et al. viser, at \emph{autoregulering} kan gøre justering efter dagsform og performance fagligt relevant \cite{currier2026_acsm_resistance_training,greig2020_autoregulation_resistance_training,larsen2021_autoregulation_systematic_review}.

TræningsMester er udviklet som en \emph{native iOS-app}, hvor denne spænding bliver konkret. Plan, tracker, completion, feedback og næste handling mødes i samme brugerforløb. Brugeren kan springe et pas over, ændre belastning, bytte øvelser, træne uden at logge alle sæt eller vende tilbage efter en afbrudt session. Hvis appen kun forstår træning som en fuldt registreret lineær plan, kan almindelige afvigelser blive til datatab, uklar historik eller demotiverende feedback. Det centrale spørgsmål er derfor, hvordan en app kan fastholde retning og progression uden at gøre realistiske afvigelser til fejl.

\tmdelkonklusion{Mellempointe}{Problemet er ikke mangel på træningsdata, men bruddet mellem plan og hverdag. En brugbar træningsapp skal derfor kunne sige: du er stadig i gang, og her er næste skridt, også når træningen ikke blev logget perfekt.}
