\section{Kildesøgning}
\sloppy

Kildesøgningen blev opdateret den 30. april 2026 som en problemstyret scoping-søgning med flere søgespor. Valget skyldes, at problemfeltet ikke kun er biomedicinsk, men også handler om digitale interventioner, appkvalitet, adfærdsdesign, styrketræning, implementering og teknisk/juridisk platform. En søgning baseret på én biomedicinsk database ville derfor være metodisk for smal. Søgningen er ikke et fuldt systematisk review, men den er dokumenteret med inspiration fra kravene om transparens i PRISMA-S og PRESS: søgeflader, søgestrenge, udvælgelseslogik, fravalg og link-/metadata-kontrol er gjort eksplicit \cite{rethlefsen2021_prisma_s,mcgowan2016_press_guideline_statement}.

Formålet var at opbygge et mere robust kildegrundlag til spørgsmålet om, hvordan TræningsMester som digital træningsapp kan designes og implementeres, så programstruktur, progression og feedback understøtter motivation og fleksibel håndtering af afvigelser fra et planlagt træningsforløb. Søgestrategien blev derfor delt i tre niveauer: et teoretisk spor om motivation, engagement og behavior change; et empirisk spor om apps, fitnessapps, trackere og resistance-training-nære interventioner; og et implementeringsspor om platform, sikkerhed og databeskyttelse.

\subsection{Søgeflader og kildekritik}

Søgningen brugte flere søgeflader med forskellige roller. KB.dk/Primo blev brugt som bred biblioteks- og discovery-søgning, PubMed/PMC som biomedicinsk database, Crossref/DOI og udgiversider som metadata- og linkkontrol, og åbne udgiverplatforme som JMIR, BMC/Springer, BMJ/BJSM, ScienceDirect, PeerJ, Cochrane, Apple Developer, Supabase, OWASP og EUR-Lex som autoritative kildesider. Det er vigtigt, fordi en kilde kan være fundet via én søgeflade, men stadig bør registreres med DOI og udgiverside som den autoritative reference.

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.20\textwidth} >{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.36\textwidth} Y}
\toprule
\tmthead{Søgeflade} & \tmthead{Brug i søgningen} & \tmthead{Kildekritisk vurdering} \\
\midrule
KB.dk/Primo & Bred søgning på tværs af biblioteksindeks, tidsskrifter og fuldtekstposter. Søgningen \texttt{smartphone applications activity trackers physical activity adults systematic review} gav 5.189 resultater, hvor Laranjo et al. fremstod som et præcist første match. Søgningen \texttt{mHealth outdoor gym resistance training ecofit randomized controlled trial} gav 8 resultater, hvor Plotnikoff et al. var det centrale effektstudie \cite{laranjo2021_apps_trackers_meta,plotnikoff2023_ecofit_rct}. & Styrken er horisont og ikke-PubMed-dækning. Svagheden er støj, dubletter og brede resultater. KB.dk/Primo blev derfor brugt til at opdage og kontrollere kilder, ikke som endelig bibliografisk autoritet. \\
PubMed/PMC & Præcis søgning efter peer-reviewede sundheds- og interventionsstudier med PMID/PMCID, systematiske reviews, meta-analyser og RCT'er. & Stærk til biomedicinske metadata og åbne PMC-artikler. Svagere til app-store-analyser, HCI, tekniske standarder og juridiske kilder. Den må derfor ikke stå alene. \\
Crossref, DOI og udgiversider & Kontrol af titel, forfattere, tidsskrift, år, volumen, issue, sider/artikelnummer, DOI, ISSN og udgiver. Bruges især ved ScienceDirect, JMIR, BMJ/BJSM, Springer/BMC og PeerJ. & God til autoritative metadata og virksomme links, men ikke nok som selvstændig søgestrategi. DOI-sider kan pege på betalingsmure, selv når metadata er korrekte. \\
Primærkilder for teknik og jura & Apple Developer, Apple HIG, Supabase Docs, OWASP MASVS og EUR-Lex blev brugt som primærkilder for platform, sikkerhed og databeskyttelse \cite{apple_swiftui_docs,apple_activitykit_live_data_docs,apple_hig_live_activities,apple_healthkit_docs,apple_watchconnectivity_docs,supabase_rls_docs,supabase_securing_api_docs,owasp2024_masvs,europeanparliament2016_gdpr}. & Autoritative for implementeringsvalg, men de dokumenterer ikke sundhedseffekt. De skal derfor ikke bruges som evidens for appens virkning. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionof{table}{Søgeflader, deres funktion og deres kildekritiske begrænsninger.}
\label{tab:kildesoegning-platforme}
\end{center}

\subsection{Gennemgang af kursusmateriale}

Ud over databasesøgningen blev udvalgt kursusmateriale fra relevante kursusspor gennemgået som fagligt støttegrundlag. Formålet var ikke at bruge kursusmaterialet som empirisk dokumentation for TræningsMesters effekt, men at identificere præcise metodiske og tekniske begreber, der kan kvalificere metode, interaktionsdesign, databehandling og interoperabilitet. Kun materiale med identificerbar titel, ophav, kursus og konkrete slide-, side- eller afsnitshenvisninger blev registreret som kilde.

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.22\textwidth} >{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.34\textwidth} Y}
\toprule
\tmthead{Kursusspor} & \tmthead{Relevante nedslag} & \tmthead{Kildekritisk brug} \\
\midrule
Interaktionsdesign & Hornbæks slides om brugerundersøgelser, prototyper, evaluering og tænkehøjt-test. Særligt relevante er brugerundersøgelser s. 3--8 og 13--15, prototyper s. 6--7, 12 og 20--21, evaluering s. 10--13 og tænkehøjt-test s. 2--8 \cite{hornbaek2024_brugerundersoegelser,hornbaek2024_prototyper,hornbaek2024_evaluering,hornbaek2024_taenkehoejt_eksperimenter}. & Bruges til at begrunde brugerundersøgelse, prototypearbejde, heuristisk/analytisk evaluering og tænkehøjt-test som design- og evalueringsgreb. Materialet er kursusfagligt og bør kobles med synlige figurer, bilag og eksterne HCI-/mHealth-kilder. \\
Kvantitative og kvalitative undersøgelsesmetoder & Slides om videnskabsteori, spørgeskemakonstruktion, interview, persondata, etik, analyse og digitale metoder. Særligt relevante er metode/videnskabsteori slides 4--5, 14--16 og 19--25; spørgeskema slides 2--6, 24--32 og 55--60; interview slides 14--18, 21--27 og 31--37; persondata slides 10--18; etik/kvalitet slides 4--14 og 18--25; analyse slides 20--30 og 47--54; digitale metoder slides 10--24 og 76--79 \cite{gjoedsboel2025_metoder_videnskabsteori,groenvold2025_spoergeskemakonstruktion,gjoedsboel_grundtvig2025_interview,clotworthy2025_persondata_datasikkerhed,clotworthy2025_etik_kvalitet_forskning,grundtvig2025_analyse_data,grundtvig2025_digitale_metoder}. & Støtter afgrænsning, anonymisering, etik, interview-/spørgeskemakritik, analyse og kildekritik. Det erstatter ikke artikler om app-effekt eller sundhedsadfærd. \\
Sundhedsdata og interoperabilitet & Slides om datakvalitet og interoperabilitet, især s. 14--19 om datakvalitet og s. 63--72 om interoperabilitetsniveauer, FHIR og udfordringer. DCR/BPMN-notatet er relevant for deklarativ procesmodellering, compliance-regler og fleksible sundhedsprocesser \cite{zajac2026_data_quality_interoperability,ku2026_dcr_bpmn_modeling}. & Bruges som støtte til data-, sikkerheds- og interoperabilitetsafsnit. De kursusfaglige pointer suppleres med åbne eksterne kilder om datakvalitet, deklarative workflows og sundhedsinteroperabilitet \cite{mohammed2025_five_facets_data_quality,vanderalst2009_declarative_workflows,benson2016_principles_health_interoperability}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionof{table}{Kursusmateriale gennemgået som fagligt støttegrundlag med konkrete slide- og sidereferencer.}
\label{tab:kursusmateriale-gennemgang}
\end{center}

Materiale fra softwareudvikling og it-projektledelse blev også screenet på kursus- og emneniveau, fordi emner som SQL, krav, risikoanalyse, projektplan og digital health umiddelbart kan være relevante. De konkrete dokumenter blev dog ikke registreret som citerbare kilder, fordi der ikke kunne verificeres stabile slide- eller sidereferencer i gennemgangen. De bør derfor først inddrages senere, hvis konkrete dokumenter kan kontrolleres på titel-, ophavs- og sideniveau.

\subsection{Søgespor, resultater og udvælgelse}

Søgningen var problemstyret, fordi TræningsMester både kræver evidens om fysisk aktivitet, app-interventioner, appkvalitet, styrketræning og digital implementering. Søgestrengene blev derfor justeret pr. spor og kontrolleret på tværs af søgeflader.

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.18\textwidth} >{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.33\textwidth} Y}
\toprule
\tmthead{Spor} & \tmthead{Eksempler på søgninger og resultater} & \tmthead{Udvalgte kilder og begrundelse} \\
\midrule
App- og tracker-effekt & KB.dk/Primo: \texttt{smartphone applications activity trackers physical activity adults systematic review} gav 5.189 resultater. PubMed: \texttt{smartphone applications activity trackers adults systematic review meta-analysis} gav 7 resultater. & Laranjo et al. blev valgt som mest centrale kilde, fordi den specifikt undersøger apps og activity trackers hos voksne. Romeo et al., Flores Mateo et al., Brickwood et al. og Chaudhry et al. supplerer med app-, wearable- og self-monitoring-evidens \cite{laranjo2021_apps_trackers_meta,romeo2019_smartphone_apps_pa_meta,floresmateo2015_mobile_apps_weight_pa_meta,brickwood2019_wearable_trackers_meta,chaudhry2020_step_count_meta}. \\
Fitnessapps og mHealth-RCT'er & PubMed: \texttt{Apps for IMproving FITness AIMFIT randomized trial} gav 2 resultater. KB.dk/Primo: \texttt{mHealth outdoor gym resistance training ecofit randomized controlled trial} gav 8 resultater. & Direito et al. blev valgt som fitnessapp-RCT. Plotnikoff et al. blev valgt som mest træningsnære mHealth-kilde, fordi studiet undersøger outdoor gym resistance training. Protokol- og procesevalueringsartikler blev fravalgt, når hovedresultatet var tilgængeligt \cite{direito2015_aimfit_rct,plotnikoff2023_ecofit_rct}. \\
Appkvalitet og BCT-indhold & PubMed/KB.dk/DOI-søgninger på \texttt{physical activity apps behavior change techniques content analysis}, \texttt{mobile app rating scale} og relevante citationer fra tidligere app-reviews. & Middelweerd, Lyons, Bondaronek, Kebede og Conroy blev valgt, fordi de undersøger BCT'er, evidensinformeret indhold og kvalitet i kommercielle eller offentligt tilgængelige apps. Stoyanov blev tilføjet, fordi MARS giver et konkret vurderingsværktøj for appkvalitet \cite{middelweerd2014_apps_physical_activity,lyons2014_bct_activity_monitors,bondaronek2018_quality_pa_apps,kebede2018_evidence_informed_pa_apps,conroy2014_bct_top_ranked_pa_apps,stoyanov2015_mobile_app_rating_scale}. \\
Motivation og digital engagement & Målrettede DOI-, PubMed- og citationsopslag på self-determination theory, attrition, effective engagement og just-in-time adaptive interventions. & Teixeira et al., Eysenbach, Yardley et al. og Nahum-Shani et al. blev bevaret, fordi de forklarer motivation, frafald, meningsfuldt engagement og kontekstafhængig digital støtte \cite{teixeira2012_sdt_exercise,eysenbach2005_law_of_attrition,yardley2016_effective_engagement_dbci,nahumshani2018_jitai_mobile_health}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionof{table}{Søgespor om app-effekt, appkvalitet og digital engagement.}
\label{tab:kildesoegning-appspor}
\end{center}

\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.18\textwidth} >{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.33\textwidth} Y}
\toprule
\tmthead{Spor} & \tmthead{Eksempler på søgninger og resultater} & \tmthead{Udvalgte kilder og begrundelse} \\
\midrule
Progression og autoregulering & PubMed/PMC, PeerJ, Sports Medicine og ACSM/DOI-opslag på \texttt{progression models resistance training}, \texttt{autoregulation resistance training} og \texttt{resistance training prescription}. & ACSM 2009 og Currier et al. 2026 blev valgt som træningsfaglige referencepunkter. Greig et al. og Larsen et al. blev valgt, fordi de gør fleksibel justering og autoregulering relevant for styrketræning \cite{acsm2009_progression_models,currier2026_acsm_resistance_training,greig2020_autoregulation_resistance_training,larsen2021_autoregulation_systematic_review}. \\
Datakvalitet og interoperabilitet & Kursusgennemgang kombineret med DOI-/udgiversøgninger på \texttt{data quality assessment facets}, \texttt{declarative workflows flexibility support} og \texttt{health interoperability HL7 FHIR}. & Mohammed et al. blev valgt som nyere datakvalitetskilde. van der Aalst et al. blev valgt som åben kilde om deklarative workflows og fleksibilitet. Benson og Grieve blev valgt som bogreference til sundhedsinteroperabilitet, HL7 og FHIR \cite{mohammed2025_five_facets_data_quality,vanderalst2009_declarative_workflows,benson2016_principles_health_interoperability}. \\
Søgemetode og transparens & Crossref/udgiversøgning på PRISMA-S og PRESS-guideline for dokumentation og kvalitetssikring af søgestrategier. & Rethlefsen et al. og McGowan et al. giver metodisk støtte til transparens, søgestrenge og kontrol af elektroniske søgninger \cite{rethlefsen2021_prisma_s,mcgowan2016_press_guideline_statement}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionof{table}{Søgespor om træningsprogression, datakvalitet og søgemetode.}
\label{tab:kildesoegning-progression-data-metode}
\end{center}

\subsection{Genanalyse af de eksisterende kilder}

De oprindelige kilder var ikke forkerte, men de havde en tydelig skævhed: flere var teoretiske, tekniske eller bredt mHealth-orienterede, mens færre direkte handlede om træningsapps og app-effekt. Teixeira et al. er fortsat stærk som kilde til self-determination theory og fysisk aktivitet, men den dokumenterer ikke effekten af en app \cite{teixeira2012_sdt_exercise}. Eysenbachs law of attrition og Yardley et al. er tilsvarende stærke til at diskutere frafald og effektiv digital engagement, men de bør bruges til at kvalificere begreberne, ikke til at love, at en bestemt funktion i TræningsMester virker \cite{eysenbach2005_law_of_attrition,yardley2016_effective_engagement_dbci}.

Kilderne om Behaviour Change Wheel, COM-B, BCT Taxonomy v1 og Persuasive Systems Design giver et nødvendigt designsprog for feedback, self-monitoring, goals, prompts, tailoring og system credibility \cite{michie2011_behaviour_change_wheel,michie2013_bct_taxonomy_v1,oinaskukkonen2009_persuasive_systems_design}. Deres begrænsning er, at de er rammer og klassifikationer. De skal derfor kobles med empiriske appstudier ved argumentation for konkrete designvalg.

De eksisterende mHealth- og wearable-kilder er relevante, men mange af dem handler om fysisk aktivitet generelt frem for styrketræning. Schoeppe et al., Martin et al., Brickwood et al. og Nahum-Shani et al. kan underbygge app-baseret intervention, automatiseret feedback, wearables og just-in-time-støtte \cite{schoeppe2016_app_interventions_review,martin2015_mactive,brickwood2019_wearable_trackers_meta,nahumshani2018_jitai_mobile_health}. Svagheden er, at målgrupper, interventioner og outcome-mål varierer. Derfor er Laranjo, Romeo, Flores Mateo, Direito, Plotnikoff, Bondaronek, Kebede, Conroy og Stoyanov nu gjort til et tydeligere appspor, som både dækker effekt, kvalitet og appindhold \cite{laranjo2021_apps_trackers_meta,romeo2019_smartphone_apps_pa_meta,floresmateo2015_mobile_apps_weight_pa_meta,direito2015_aimfit_rct,plotnikoff2023_ecofit_rct,bondaronek2018_quality_pa_apps,kebede2018_evidence_informed_pa_apps,conroy2014_bct_top_ranked_pa_apps,stoyanov2015_mobile_app_rating_scale}.

Progressionskilderne er fortsat nødvendige, fordi TræningsMesters centrale problem ikke kun er app-engagement, men også fleksibel træningslogik. ACSM's progression models, Currier et al., Greig et al. og Larsen et al. giver et fagligt grundlag for volumen, intensitet, progression, autoregulering og justering ved afvigelser fra planen \cite{acsm2009_progression_models,currier2026_acsm_resistance_training,greig2020_autoregulation_resistance_training,larsen2021_autoregulation_systematic_review}. De er dog ikke app-effektstudier. Plotnikoff et al. er derfor vigtig som bro mellem mHealth og resistance training, selv om ecofit ikke er identisk med TræningsMester \cite{plotnikoff2023_ecofit_rct}.

De tekniske og juridiske kilder blev også genvurderet. Apple, Supabase, OWASP og GDPR-kilderne er autoritative for implementering, sikkerhed, Live Activities, Watch Connectivity, HealthKit-afgrænsning, Row Level Security og databeskyttelse \cite{apple_swiftui_docs,apple_activitykit_live_data_docs,apple_hig_live_activities,apple_healthkit_docs,apple_watchconnectivity_docs,supabase_rls_docs,supabase_securing_api_docs,owasp2024_masvs,europeanparliament2016_gdpr}. De skal ikke blandes sammen med sundhedsfaglig effekt-evidens; deres rolle er at dokumentere tekniske og regulatoriske valg.

\subsection{Fravalg og afgrænsning}

Kilder blev fravalgt, når de primært var protokoller, procesevalueringer uden hovedresultater, kommercielle blogindlæg, app-store-beskrivelser, meget smalle sygdomsforløb uden tydelig relevans for TræningsMester eller dubletter af mere autoritative kilder. I ecofit-sporet blev protokol- og procesartikler eksempelvis fravalgt, fordi RCT-resultatet var mere direkte relevant. I mHealth-sporet blev meget sygdomsspecifikke eller rehabiliteringsorienterede studier kun taget med, hvis de gav en særlig relevant pointe for app-understøttet fysisk aktivitet. Thorsen et al. og Metzendorf et al. er derfor med som kontekstuelle kilder, ikke som direkte dokumentation for en generel træningsapp \cite{thorsen2022_interwalk_app_rct,metzendorf2024_mhealth_obesity_cochrane}.

Lukkede eller private kommunikationsdata er ikke brugt som eksterne referencekilder. Hvis egne brugerobservationer anvendes, gengives de kun anonymiseret i bilag og uden personhenførbare detaljer.

\subsection{Bibliografisk kontrol}

De valgte eksterne kilder er kontrolleret med titel, forfattere, tidsskrift eller udgiver, år, volumen, issue, sider eller artikelnummer, DOI, URL og adgangsdato, hvor oplysningerne findes. PMID, PMCID, ISSN og udgiver er kontrolleret, hvor de er relevante og verificerbare. Linkkontrollen blev udført mod DOI-, PubMed/PMC-, KB.dk/Primo- og udgiversider for at sikre, at henvisningerne peger på reelle artikler, primærkilder eller udgiversider.

For artikler med åben fuldtekst blev fuldtekstadgangen kontrolleret direkte hos udgiver eller i åbne arkiver. Stoyanov et al. og Rethlefsen et al. havde kontrollerbar åben fuldtekst \cite{stoyanov2015_mobile_app_rating_scale,rethlefsen2021_prisma_s}. For Laranjo et al., Plotnikoff et al., Conroy et al., McGowan et al., Martin et al., Metzendorf et al., Currier et al. og Larsen et al. blev henvisningen i stedet lagt til DOI, PubMed/PMC eller udgiversiden. Den testede fuldtekst- eller PDF-adgang krævede enten udgiverflow, viste adgangskontrol eller kunne ikke verificeres som officiel åben PDF.
\fussy
