\section{Metode}

Med udgangspunkt i den teoretiske og faglige ramme undersøger rapporten Træningsmester som en design- og implementeringscase. Formålet er at analysere, hvordan en digital træningsapp kan designes og bygges, så programstruktur, progression og feedback understøtter fleksibel håndtering af realistiske afvigelser fra en træningsplan. Metoden er derfor egnet til at vurdere designvalg, implementeringskvalitet og sammenhæng mellem problemformulering, krav og teknisk løsning.

Projektet er ikke et klinisk effektstudie, et randomiseret studie eller et systematisk review. Det betyder, at rapporten ikke kan konkludere statistisk effekt på motivation, adherence eller fysisk aktivitet. I stedet kombineres kildesøgning, kursus- og faggrundlag, dokument- og artefaktanalyse, anonymiseret beta-feedback og teknisk verifikation som flere supplerende evidensspor.

\subsection{Design- og implementeringscase}

Træningsmester behandles som en konkret case, hvor appens arkitektur, brugerflader, datamodel, feedbackflows og verifikationsspor bruges til at belyse problemformuleringen. Casen giver mulighed for at undersøge, hvordan teoretiske pointer om motivation, progression, friktion og sikker dataadgang kan omsættes til et faktisk digitalt system.

Tabel~\ref{tab:tm-bilag-materialegennemgang} viser, hvordan rapportens billed- og materialebilag samler screenshots, diagrammer, tabeller og verifikationsspor. Figur~\ref{fig:tm-system-context} viser systemkonteksten, mens Tabel~\ref{tab:tm-container-architecture} beskriver de centrale komponentlag. Disse artefakter bruges metodisk som dokumentation for, hvordan appens design- og implementeringsvalg hænger sammen med problemformuleringen.

Caseformen har samtidig en klar begrænsning. Den kan vise, at en bestemt løsning er plausibel og teknisk gennemarbejdet, men den kan ikke alene vise, at løsningen virker for en bred brugergruppe. Derfor skelner rapporten mellem dokumenteret design- og implementeringskvalitet og empirisk dokumenteret effekt.

\subsection{Kildesøgning}

Kildesøgningen er gennemført som en problemstyret scoping-søgning. Den skulle ikke opfylde kravene til et fuldt systematisk review, men skulle give et transparent og bredt kildegrundlag for et tværfagligt problemfelt. PRISMA-S og PRESS bruges som metodiske pejlemærker for tydelig rapportering af søgeflader, søgestrenge, kildeudvælgelse og kontrol af elektroniske søgninger \cite{rethlefsen2021_prisma_s,mcgowan2016_press_guideline_statement}.

Problemfeltet går på sundhed, adfærd, design og teknik. Derfor blev der søgt i flere søgeflader. KB.dk/Primo gav et bredt discovery-spor, PubMed/PMC gav et biomedicinsk spor, DOI/Crossref blev brugt til metadatakontrol, og udgiversider blev brugt som autoritative kildepunkter. Tabel~\ref{tab:kildesoegning-platforme} viser søgefladernes rolle og kildekritiske begrænsninger.

Kildesøgningen blev opdelt i spor, så app- og trackerforskning, motivation, styrketræningsprogression, datakvalitet og teknisk sikkerhed ikke blev blandet sammen. Tabel~\ref{tab:kildesoegning-appspor} viser søgespor for app-effekt, appkvalitet og digital engagement, mens Tabel~\ref{tab:kildesoegning-progression-data-metode} viser søgespor for progression, datakvalitet og søgemetode. Denne opdeling gør det muligt at bruge kilderne efter deres evidensniveau: appstudier som bred relevans, træningskilder som fagligt progressionsgrundlag og tekniske kilder som implementerings- og sikkerhedsgrundlag.

\subsection{Kursus- og faggrundlag}

Udvalgt kursus- og faggrundlag bruges som metodisk støtte til rapportens analyse. Det gælder især interaktionsdesign, brugerundersøgelser, prototyper, evaluering, videnskabsteori, analyse, persondata, datakvalitet og procesmodellering \cite{hornbaek2024_brugerundersoegelser,hornbaek2024_prototyper,hornbaek2024_evaluering,gjoedsboel2025_metoder_videnskabsteori,grundtvig2025_analyse_data,clotworthy2025_persondata_datasikkerhed,zajac2026_data_quality_interoperability,ku2026_dcr_bpmn_modeling}.

Tabel~\ref{tab:kursusmateriale-gennemgang} viser, hvilke kursusspor der er brugt som fagligt støttegrundlag. Materialet bruges til at kvalificere metodevalg, analysekategorier og begreber, men det bruges ikke som empirisk effektbevis for Træningsmester. Eksempelvis kan interaktionsdesigngrundlaget støtte analysen af brugerflader og evaluering, mens metodegrundlaget støtter anonymisering, fortolkning og afgrænsning.

Denne brug af kursus- og faggrundlag er vigtig, fordi rapporten kombinerer sundhedsadfærd, softwareudvikling og design. Kursusmaterialet hjælper med at forbinde disse felter, men rapportens claims skal stadig understøttes af synlige bilag, faglitteratur og teknisk verifikation.

\subsection{Dokument- og artefaktanalyse}

Dokument- og artefaktanalysen undersøger de synlige elementer, der dokumenterer Træningsmesters design og implementering. Det omfatter appskærme, arkitekturdiagrammer, use cases, krav, datamodel, RLS-matrix og testspor. Analysen bruges til at vise, hvordan problemformuleringen omsættes til konkrete systemfunktioner og tekniske valg.

Figur~\ref{fig:tm-ios-home-ready} og Figur~\ref{fig:tm-ios-tracker-active} bruges til at analysere centrale brugerflader: Home som næste-handling-flade og tracker som aktiv registreringsflade under træning. Figur~\ref{fig:tm-data-model-er} og Figur~\ref{fig:tm-tracker-completion-summary} bruges til at analysere adskillelsen mellem planlagt træning, faktisk logging, completion og progression.

Tabel~\ref{tab:tm-use-cases} og Tabel~\ref{tab:tm-krav-traceability} bruges til at koble brugerhandlinger til funktionelle og ikke-funktionelle krav. Tabel~\ref{tab:tm-rls-matrix} bruges til at analysere sikkerhedsgrænser og adgangsmodel. Samlet giver artefaktanalysen et grundlag for at vurdere, om design, data og implementering hænger sammen, men den dokumenterer ikke i sig selv brugeraccept eller effekt.

\subsection{Anonymiseret beta-feedback og brugerindsigt}

Beta-feedback behandles som kvalitativ, anonymiseret designindsigt. Den bruges til at identificere friktion, brugerbehov og designimplikationer, men ikke til at måle effekt eller generalisere til alle potentielle brugere. Denne afgrænsning følger metodegrundlaget for interview, digitale metoder, analyse og forskningsetik \cite{gjoedsboel_grundtvig2025_interview,grundtvig2025_digitale_metoder,grundtvig2025_analyse_data,clotworthy2025_etik_kvalitet_forskning}.

Tabel~\ref{tab:tm-testflight-timeline} dokumenterer iteration og distribution i betaperioden. Den viser udviklingsaktivitet, men den viser ikke, at brugerne fik bedre træningsudbytte. Tabel~\ref{tab:tm-beta-feedback} samler udvalgte anonymiserede observationer om blandt andet friktion, øvelseskatalog, søgning, enheder, watch og noter.

Beta-feedbacken bruges derfor som et designorienteret supplement til de tekniske og teoretiske analyser. Den kan pege på konkrete problemer og prioriteringer, men den er ikke repræsentativ, ikke statistisk og ikke et bevis for, at Træningsmester forbedrer motivation eller adherence.

\subsection{Teknisk verifikation og begrænsninger}

Teknisk verifikation bruges til at vurdere implementeringsstatus og kendte begrænsninger. Den omfatter buildstatus, unit tests, appskærme, arkitektur, sikkerhedsmodel og afgrænsede testresultater. Tabel~\ref{tab:tm-test-traceability} samler de tekniske claims, deres dokumenterede status og begrænsninger.

Tekniske kilder bruges til at kvalificere platform- og sikkerhedsvalg. SwiftUI, ActivityKit, Watch Connectivity, Supabase RLS, API-sikring og OWASP MASVS giver relevante rammer for apparkitektur, platformflader og mobil sikkerhed \cite{owasp2024_masvs,supabase_rls_docs,supabase_securing_api_docs,apple_swiftui_docs,apple_activitykit_live_data_docs,apple_watchconnectivity_docs}. Figur~\ref{fig:tm-security-boundary-summary} viser sikkerhedsgrænsen mellem mobil klient, RLS og Edge Functions, mens Figur~\ref{fig:tm-watch-sync-sequence} og Figur~\ref{fig:tm-live-activity-idempotency-sequence} viser platformspor for watchOS og Live Activity.

Verifikationen skal dog læses med klare begrænsninger. Den dokumenterer status og centrale tekniske valg, men den dokumenterer ikke fuld produktionsklarhed, komplet sikkerhedsrevision, clean CI, alle rolle- og tværbrugerscenarier eller klinisk validering. Disse begrænsninger er vigtige for den senere diskussion.

\subsection{Metodens samlede rolle i rapporten}

Metoden samler rapportens evidensspor: scoping-kildesøgning, kursus- og faggrundlag, artefaktanalyse, anonymiseret beta-feedback og teknisk verifikation. Tilsammen gør disse spor det muligt at vurdere, om Træningsmester er en fagligt begrundet og teknisk sammenhængende design- og implementeringscase.

Metoden gør det derimod ikke muligt at konkludere statistisk effekt på motivation, adherence eller fysisk aktivitet. Rapportens konklusioner skal derfor holdes inden for rammen af design, implementering, teknisk dokumentation og kvalitativ brugerindsigt.

På den baggrund kan rapporten gå videre fra metode til krav og use cases. Næste kapitel viser, hvordan motivation, progression, friktion og sikker dataadgang omsættes til konkrete funktionelle og ikke-funktionelle krav for Træningsmester.
