\section{Teoretisk og faglig ramme}

Efter problemformuleringen er afgrænset som en design- og implementeringscase, etablerer dette kapitel den teoretiske og faglige ramme, som resten af rapporten bruger til at analysere Træningsmester. Rammen samler seks spor: motivation og adherence, adfærdsændring og feedback, appkvalitet og wearables, træningsprogrammering, interaktionsdesign samt datakvalitet og sikkerhed. Pointen er ikke at gennemgå litteraturen isoleret, men at fastlægge de begreber, som senere bruges til at vurdere, om en digital træningsapp kan understøtte fleksibel progression og håndtering af afvigelser fra en planlagt træningsstruktur.

Træningsmester placeres derfor i et tværfagligt krydsfelt. Appen skal både forstås som støtte til træningsadfærd, som et interaktivt system i en konkret brugssituation og som en softwarearkitektur, der behandler brugerbundne data. Den teoretiske ramme bruges til at holde disse spor samlet, så rapporten ikke reducerer problemet til enten motivation alene, appdesign alene eller teknisk implementering alene.

\subsection{Motivation, adherence og effektivt engagement}

Motivation er central, fordi et træningsforløb sjældent lykkes alene ved, at brugeren får adgang til et program. Self-Determination Theory peger på, at vedvarende fysisk aktivitet hænger sammen med autonom motivation, oplevet kompetence og meningsfuld støtte frem for ren ydre kontrol \cite{teixeira2012_sdt_exercise}. For en træningsapp betyder det, at feedback og progression ikke kun bør vise, om brugeren har gjort det rigtige eller forkerte. De bør også støtte brugerens oplevelse af, at træningen kan tilpasses en realistisk hverdag uden at miste retning.

Digitale sundhedsinterventioner har samtidig en velkendt udfordring med frafald. Eysenbach beskriver attrition som et grundvilkår i eHealth, hvor brugere ofte stopper med at bruge løsningen, før den ønskede adfærdsændring kan opstå \cite{eysenbach2005_law_of_attrition}. Det er særligt relevant for træningsapps, fordi værdien afhænger af gentagen brug over tid. Hvis et system skaber for meget friktion, eller hvis afvigelser fra planen opleves som nederlag, kan appen i sig selv blive en del af frafaldsproblemet.

Yardley et al. skelner mellem engagement forstået som simpel brug og effektivt engagement forstået som brug, der faktisk understøtter den ønskede adfærd \cite{yardley2016_effective_engagement_dbci}. Det er en vigtig sondring i denne rapport. Et højt antal skærmbesøg eller mange registrerede datapunkter er ikke nødvendigvis et mål i sig selv. For Træningsmester er det mere relevant, om brugeren kan komme fra intention til træning, få meningsfuld feedback og bevare en forståelig progression, også når træningen ikke følger planen perfekt.

Denne motivationsramme bruges senere til at vurdere completion, næste træningshandling og feedback som støtte til autonomi og kompetence. Den bruges ikke til at påstå, at Træningsmester dokumenteret øger motivation eller adherence, men til at forklare, hvorfor fleksibel håndtering af afvigelser er et centralt designproblem.

\subsection{Adfærdsændring, feedback og persuasive systems}

Adfærdsændring kan analyseres med COM-B-modellen, hvor adfærd forstås som et resultat af capability, opportunity og motivation \cite{michie2011_behaviour_change_wheel}. I en træningsapp handler capability blandt andet om, at brugeren kan forstå programmet og udføre træningen; opportunity handler om, at systemet passer ind i brugerens kontekst; motivation handler om, at feedback og progression giver grund til at fortsætte. Denne ramme gør det muligt at se appfunktioner som mekanismer, der enten understøtter eller hæmmer træningsadfærd.

Behaviour Change Technique Taxonomy giver et mere detaljeret sprog for elementer som mål, selvmonitorering, feedback, prompts og handlingsplanlægning \cite{michie2013_bct_taxonomy_v1}. I Træningsmester kan trackerlog, completion-event, næste træningshandling og statusflader derfor analyseres som adfærdsstøttende designvalg. Det betyder ikke, at de automatisk virker som intervention, men det giver et præcist begrebssprog til at diskutere, hvad de forsøger at understøtte.

Persuasive Systems Design supplerer dette ved at fokusere på, hvordan interaktive systemer kan støtte adfærd gennem primær opgavestøtte, dialogstøtte, systemtroværdighed og social støtte \cite{oinaskukkonen2009_persuasive_systems_design}. I rapportens case er især opgavestøtte og dialogstøtte relevante: systemet skal gøre det let at starte, gennemføre og afslutte træning, og det skal give feedback, der hjælper brugeren videre frem for at skabe uklarhed.

Just-in-time adaptive interventions peger desuden på, at digital støtte bør gives på relevante tidspunkter og i forhold til brugerens aktuelle situation \cite{nahumshani2018_jitai_mobile_health}. For Træningsmester betyder det, at feedback og næste handling bør vurderes i forhold til træningssituationen: før træning, under aktiv logging, efter completion og når en planlagt træning er forsinket. Figur~\ref{fig:tm-tracker-completion-summary} viser den del af casen, hvor tracker-on/off, completion og progression kobles sammen.

\subsection{App-effekt, appkvalitet og wearables}

Forskning i apps og aktivitetsmålere peger på, at digitale løsninger kan have positiv betydning for fysisk aktivitet, men også at effekterne afhænger af design, målgruppe, interventionstype og vedvarende brug \cite{laranjo2021_apps_trackers_meta,romeo2019_smartphone_apps_pa_meta,brickwood2019_wearable_trackers_meta}. Disse studier er relevante som baggrund, fordi de viser, at apps, trackere og wearables kan understøtte aktivitet gennem monitorering, feedback og mål. De kan dog ikke bruges som direkte bevis for, at en konkret styrketræningsapp har effekt.

Appkvalitet er derfor et selvstændigt vurderingsspor. MARS-rammen beskriver kvalitet i mobile sundhedsapps gennem blandt andet engagement, funktionalitet, æstetik og informationskvalitet \cite{stoyanov2015_mobile_app_rating_scale}. For Træningsmester er dette relevant, fordi appens værdi ikke alene afhænger af, om datamodellen er korrekt. Den afhænger også af, om brugerfladen opleves forståelig og brugbar i den situation, hvor træningen faktisk gennemføres.

Studier af offentligt tilgængelige fysisk aktivitetsapps peger på, at mange apps kun i begrænset omfang er evidensinformerede eller systematisk koblet til behavior change techniques \cite{bondaronek2018_quality_pa_apps,kebede2018_evidence_informed_pa_apps,conroy2014_bct_top_ranked_pa_apps}. Det understøtter en kritisk tilgang til Træningsmester: det er ikke nok, at appen indeholder træningsprogrammer, påmindelser eller statistik. Rapporten må vise, hvordan udvalgte funktioner kobles til hovedspørgsmålet og til teorien.

I denne rapport bruges app- og trackerforskningen som samlet evidensspor, ikke som direkte effektbevis. Tabel~\ref{tab:kildesoegning-appspor} viser de centrale kilder i appsporet, mens Tabel~\ref{tab:kildesoegning-progression-data-metode} viser, hvordan app-, progression-, data- og metodesporene er afgrænset i kildesøgningen.

\subsection{Træningsprogrammering, progression og autoregulering}

Styrketræning adskiller sig fra generel aktivitetsregistrering ved, at træningen normalt er organiseret omkring øvelser, sæt, gentagelser, belastning, volumen, intensitet og progression. ACSM's progression model beskriver, hvordan træningsprogrammer bør reguleres gennem variable som belastning, volumen, øvelsesvalg, frekvens og progression over tid \cite{acsm2009_progression_models}. Den nyere ACSM-position om resistance training fastholder, at progression og tilpasning er centrale for træningsudbytte og sikker programlægning \cite{currier2026_acsm_resistance_training}.

For en digital træningsapp betyder det, at et program ikke kun er en kalender med træningsdage. Systemet skal kunne repræsentere, hvad brugeren forventes at lave, hvad brugeren faktisk laver, og hvordan næste træningshandling bør bestemmes. Hvis disse niveauer blandes sammen, kan en enkelt afvigelse fra planen skabe forkert historik, utydelig progression eller demotiverende feedback.

Autoregulering i styrketræning handler om at justere træningen efter performance, readiness, træthed eller andre signaler fra den aktuelle situation \cite{greig2020_autoregulation_resistance_training,larsen2021_autoregulation_systematic_review}. Autoregulering er relevant for rapporten, fordi den fagligt understøtter idéen om, at faktisk træning ikke altid bør tvinges ind i en fast lineær plan. En app kan derfor med fordel skelne mellem planlagt workout, udført trackerlog, completion-event og runtime-progression.

Plotnikoff et al. viser, at mHealth også kan anvendes i en resistance-training-nær intervention, men studiet skal forstås som kontekstnær inspiration frem for direkte evidens for Træningsmester \cite{plotnikoff2023_ecofit_rct}. Den træningsfaglige ramme bruges derfor primært til at begrunde, hvorfor appens datamodel og progression skal kunne rumme deload, ændret belastning, ufuldstændig logging og næste træningshandling. Figur~\ref{fig:tm-data-model-er-middle} viser et centralt udsnit af den del af casen, hvor workouts, øvelser, trackerlog og completion-events kobles sammen.

\subsection{Interaktionsdesign og brugerens træningskontekst}

Interaktionsdesign handler i denne rapport om brugerens møde med appen i en konkret træningssituation. Brugerundersøgelser, prototyper og evaluering bruges som faglige begreber til at forstå, hvorfor et system skal tilpasses brugerens kontekst, og hvorfor designvalg bør vurderes gennem både behov, friktion og faktisk brug \cite{hornbaek2024_brugerundersoegelser,hornbaek2024_prototyper,hornbaek2024_evaluering,hornbaek2024_taenkehoejt_eksperimenter}. Træning er en særlig brugskontekst, fordi brugerens opmærksomhed er delt mellem kroppen, udstyret, omgivelserne og appen.

Det betyder, at lav friktion ikke kun er et æstetisk spørgsmål. Hvis brugeren skal bruge for mange trin på at starte en træning, rette data eller forstå næste handling, kan appen forstyrre den adfærd, den skal understøtte. Omvendt kan for lidt registrering svække datakvalitet og progression. Interaktionsdesignet skal derfor balancere detaljeret datalogging med realistisk brug.

Figur~\ref{fig:tm-ios-home-ready} og Figur~\ref{fig:tm-ios-tracker-active} viser to centrale brugerflader i denne balance: Home-skærmen, hvor næste handling præsenteres, og den aktive tracker, hvor træningen registreres. Disse figurer bruges senere som konkrete eksempler på, hvordan appen forsøger at koble plan, handling og feedback uden at gøre brugeren afhængig af fuld manuel registrering i alle situationer.

Interaktionsdesignsporet begrunder dermed, hvorfor Home, tracker, tracker-off, watchOS og Live Activity ikke kun skal beskrives som skærme eller platformfeatures. De skal vurderes som kontaktpunkter i et træningsforløb, hvor timing, tydelighed, fejlmuligheder og brugerens opmærksomhed har betydning for, om appen faktisk understøtter handling.

\subsection{Datakvalitet, interoperabilitet og sikkerhed som designbetingelser}

Datakvalitet er en designbetingelse, fordi appens feedback og progression afhænger af, hvilke data der registreres, hvordan de fortolkes, og hvilken kontekst de bruges i. Mohammed et al. peger på, at datakvalitet ikke kun kan forstås teknisk, men må vurderes i forhold til formål, kontekst og anvendelse \cite{mohammed2025_five_facets_data_quality}. I Træningsmester er en komplet trackerlog mere detaljeret end et completion-event, men et completion-event kan stadig være vigtigt, fordi det bevarer historik og progression, når brugeren ikke logger alle sæt.

Procesmodellering og deklarative workflows giver et fagligt sprog for fleksible forløb, hvor rækkefølge og regler kan være mere nuancerede end en fast sekvens \cite{vanderalst2009_declarative_workflows,ku2026_dcr_bpmn_modeling}. Det er relevant, fordi træningsadfærd ikke altid følger en lineær plan. En fleksibel model skal kunne håndtere, at brugeren springer over, træner uden fuld logging eller ændrer rækkefølgen, uden at systemet mister sammenhæng.

Interoperabilitet fungerer her som afgrænsning. Sundhedsdata kan spænde fra appens egne træningsdata til klinisk dataudveksling med standarder og terminologier \cite{benson2016_principles_health_interoperability,zajac2026_data_quality_interoperability}. I denne rapport behandles Træningsmester som en trænings- og fitnessapp, ikke som en klinisk journalintegration. Det betyder, at HealthKit og platformintegrationer kan diskuteres som brugeraktiverede appintegrationer, mens FHIR og HL7 primært fungerer som afgrænsende begreber.

Datasikkerhed er også en nødvendig ramme for systemdesignet. GDPR fastlægger krav til behandling af personoplysninger, og OWASP MASVS giver en mobil sikkerhedsramme for datahåndtering, kommunikation og grænsen mellem app og backend \cite{europeanparliament2016_gdpr,owasp2024_masvs}. Supabase-dokumentationen beskriver Row Level Security og API-sikring som centrale mekanismer til at begrænse dataadgang \cite{supabase_rls_docs,supabase_securing_api_docs}. I rapporten bruges disse kilder til at diskutere sikkerhedsarkitektur som designbetingelse, ikke til at påstå fuld certificeret sikkerhed.

Figur~\ref{fig:tm-security-boundary-summary} og Tabel~\ref{tab:tm-rls-matrix} viser de dele af casen, hvor klient, backend, RLS og server-side funktioner adskilles. Det er vigtigt for problemformuleringen, fordi fleksible brugerflows ikke må kræve, at klienten får privilegeret adgang til data eller systemfunktioner.

\subsection{Samlet teoretisk ramme for casen}

Samlet giver kapitlet en ramme for at analysere Træningsmester som mere end en samling funktioner. Motivationsteorien forklarer, hvorfor feedback og afvigelseshåndtering skal støtte autonomi og kompetence. Adfærdsændringslitteraturen giver begreber for selvmonitorering, mål, prompts og feedback. Appkvalitetslitteraturen gør det muligt at vurdere appen som digitalt produkt med engagement, funktionalitet og informationskvalitet. Træningsfaglig teori forklarer, hvorfor progression kræver mere end en fast kalender. Interaktionsdesign sætter brugerens træningskontekst i centrum. Data- og sikkerhedsteori viser, at fleksibilitet også kræver en datamodel og adgangsmodel, der kan bære den.

Rammen viser dermed, hvad der skal undersøges metodisk og analytisk i resten af rapporten: hvordan casen dokumenteres, hvordan problemformuleringen omsættes til krav og use cases, hvordan systemarkitekturen understøtter fleksibel progression, hvordan interaktionsdesignet reducerer friktion, og hvordan data, sikkerhed og verifikation dokumenterer casens styrker og begrænsninger. Tabel~\ref{tab:kursusmateriale-gennemgang} samler det kursusfaglige grundlag, der understøtter denne tværfaglige læsning af casen. Næste kapitel præciserer derfor, hvordan disse spor undersøges uden at gøre rapporten til et effektstudie.
